(香港01專訪) 民主黨副主席梁翊婷：「寒冬下聚民意保實力 民主派需保立法會陣地 」

港區國安法實施半年，多次「出鞘亮刃」，港府上周更首次以涉嫌「顛覆國家政權罪」大舉拘捕55名參與民主派初選人士，成為回歸後對民主派的最大型行動。
是次事件中，民主黨七名前立法會議員亦全部涉案。面對如此局勢，上月剛成為民主黨副主席的梁翊婷直言，認為未來環境可能更差，但就算絕無機會取得立法會過半數議席取得主導權，她亦認為不能放棄立法會的陣地，就算民主黨全員被DQ，只餘下「一個叔叔，一個姨姨」都應派人參選，爭取民意授權，強調絕不主動放棄。

以《魔雪奇緣2》主題曲自勉 「見到有路便走」
素來形象務實、敢言，梁翊婷從政不久就當上民主黨副主席，不過面對政治挑戰，她竟想起迪士尼動畫電影《魔雪奇緣2》的劇情，嘗試以女主角Anna般，以歌曲《The next right thing》勉勵自己。她說，電影中Anna一度失去希望，在漆黑的洞穴中對未來茫無頭緒，於是唱起這歌，將能夠想到的正確小事逐步實踐，慢慢找到出路。梁自言現況有如戲中橋段，對她而言，「The next right thing」就是「見到有路便走」，雖不知道路會怎樣走，亦要走下去。
梁翊婷強調民主派沒理由主動放棄。她指，中央路線明確，要將少到不可再少的反對空間都繼續收窄，「既然你打壓我，你便來把我抬出去，踢出去，我不會自己走出那道門口。」她相信公眾眼睛雪亮，打壓者需要自行承擔道德責任，她決不因為制度不公平，就選擇放棄。

梁翊婷認為，就算日後只要身上帶着「民主黨」三個字的人就不可參選立法會，他們全部被DQ，民主派仍然需要這個陣地。「即使是一個路人，一個叔叔，一個姨姨，只要有人能走議會之路，都應該去。」（羅君豪攝）

料劣勢持續十年甚或更長 盼民眾像企鵝圍集取暖度嚴寒
民主派面對政治打壓的劣勢，梁翊婷相信可能持續五年、十年，甚至更長時間，故民主黨要在漫漫黑夜之中，找他們能夠做的事情。她相信，保存實力已經成為民主派的共識，所以當下首要任務是凝聚民意，令民眾至少能似南極的企鵝般圍在一起取暖，度過嚴寒。
在國安法大拘捕的突襲後，梁認為中央彷彿已經默認，不會讓民主派取得立法會主導權。不過，她強調應該繼續派員參選立法會。「即使被形容得多沒用，議席始終有價值，是在僅餘空間下尚能獲得的實際力量，可以作為發聲平台，或者為戴罪之身提供工作機會。」梁翊婷說。
梁甚至表明，就算日後只要身上帶着「民主黨」三個字的人就不可參選，他們全部被DQ，民主派仍然需要這個陣地。「即使是一個路人，一個叔叔，一個姨姨，只要有人能走議會之路，都應該去。」她亦認為，參選是民主派取得民意授權的重要一環，必須把握。

民主黨未訓醒？

仲選舉下年撚有人投咩